其實人類點樣肯定自己見到既顏色同其他人一樣

如果一個人由細到大佢睇既顏色 都同其他人睇既唔同
點樣知道兩者係咪講緊同一隻色?
A話自己鍾意紅色 B話自己鍾意黃色
但可能B所指嘅黃色其實係一般人見到既紅色
係B見到既彩虹變咗咁樣

咁其實咪唔肯定大家所指既顏色係一樣?

當有啲人鍾意紅色 有啲人鍾意粉紅色嘅時候
可能大家都係鍾意緊眼睇到既同一隻色
只不過我地眼睇到顏色係根據返大眾認知所講出黎

有無人有辨法肯定我所講嘅顏色同眼睇出黎既顏色同其他人一樣?

推

我細個都成日諗呢個問題 留名睇解答

我都有諗過, 例如我見到一個蘋果, 可能係第二個人既眼中係一支筆, 又或者我宜家打出黎既字, 係第二個人既眼中係火星文, 而係第三個人既眼中可能係其他既文字

Vsauce有提過呢樣野

我都有諗過呢樣野.....
留明睇解答

#FF0000

受傷個陣 其他人話"嘩呀生你流血喎！" 佢地指住你啲鮮血
咁你就知 "哦，血係紅色既，即係紅色原來係咁既......"

利申︰有紅綠色弱

根本就無辦法證實
完。

我明你講咩 但冷色同暖色既分別
算唔算係人類除左視覺
仲可以用感覺去代替？

科學少少嘅方法應該係用machine去measure wavelength，再對返個visible light spectrum

認知上大家既顏色係一樣
但係五感既野都係主觀 有個別差異先係正常

你用唔同既mon駁同一部電腦都有個黃D 有個藍D la
唔同人既腦對同一個wavelength 都可能有偏差

年經

宜家就係問緊同一個light spectrum但實際上唔同人視覺上見到既顏色係唔係一定一樣

我都覺得呢個問題証實唔到

留名諗爆你

年經。。。

Vsauce d片真係好高質素

呢個問題好耐啦

我到依家都仲會諗呢個問題
唔止顏色 仲會諗食物既味道
可能大家食同一樣野 點樣可以肯定大家係食到同一種味道
好似講到1999

我記得係有科學家研究過，我唔記得係邊到睇到，大約係話非洲定唔知邊到的一條村，他們對顏色的認知同常人有啲唔同，詳細唔記得了。

呢個算哲學定科學

月經

好記得以前，果條裙幅相，我點睇都係白色的

呢個想法唔係有個名嫁咩

有無人記得

例如有唔同顏色既積木放哂係到，之後張佢分好類，同樣既實驗放係例如一百個人上面，咁如果每個人既結果都係比如係紅燈黃綠淺綠青淺藍藍...咁排落去，咁算唔算係得出個堆就係大家公認係相同既顏色？

屌 知又點 唔重要

我有幾嚴重下嘅色弱
啲人成日以為我睇野唔同佢地
其實一樣，只係我唔識講隻顏色係色

反而愈大個就愈發現，正常嘅人對同一隻色都可以睇做唔同顏色
咁究竟我色弱，定佢地色弱

我有類似經驗喎
女朋友有個我覺得係粉紅色嘅銀包，但佢一直堅持嗰個銀包係紅色

我反而成日諗 有無我地認知範圍外既顏色存在？

討論過好多次 無解

好多人會將某d藍色講做"青色"
例如圖入面既 土耳其藍
有時我話呢隻係藍色 會俾人屌返轉頭話我錯 然後話呢隻係青色
誰對誰錯

冇可能肯定到
現實同我地嘅認知係隔開咗 冇方法跨越到

好似無關係

我而家假設我見到紅色,係你眼中見到「紅色」
咁我地係成長過程之中,一樣會被灌輸呢種顏色叫紅色

所以無論我地實際見到嘅係紅色定係「紅色」
我地最終都會叫同一種顏色做紅色

掉轉左

顏色本身唔存在，而係光嘅折射令人腦反映唔同顏色

因為咁理論上呢個世界無人會有絕對相同嘅色感

呢個問題好哲學 可以search 下康德既 物自身 同十二個範疇 理論

簡單d講 物件本身存在既真面目 我地永遠冇可能知

我地只能知 單靠人類感知十二個範疇去認識既世界

而物本身既樣 冇可能感知到 物種間 甚至人與人 都會有差異

例如蜜蜂主觀角度同我地主觀角度睇到既世界唔同 又或者出現樓主既問題

純討論 有錯勿插

Sorry for1999

你當個wave length 係隻sensor 咁佢sense 完就會generate一個output 比個腦 跟住個腦就會將個output變做一隻「顏色」 去儲存 如果你要表達一隻見到嘅「顏色」 就會係將隻當時眼產生嘅output同你個腦入面ge記錄compare 再將最接近ge 「顏色」講番出去
你會發現只要接收到嘅wavelength 同隻眼嘅output 之間關唔係singularity function 或者 個腦將wavelength 翻譯做「見到」嘅「顏色」之間唔係singularity function 咁就係色盲
而樓主講係指個腦翻譯隻眼產生ge output 之後變做我地「見到」 嘅顏色之間嘅process 其實係完全未知嘅領域 可能大家個腦都唔同 翻譯完都有唔同效果

呢個研究主要係研究語言
大概係講假如一個地方既人唔用文字定唔知係冇用到現今社會所用既語言系統
會唔會可以同外面既人都得出同一個判決認知
而顏色同數字就係拎黎去印證既項目之二
Sorry for 1999

樓主係問人與人之間既確認，而當中涉及到指出同溝通，所以主要係在於語言學問題

歐陸哲學

cls 由鳩up 到科學解釋再到哲學解讀都出埋黎

又黎

個研究係處理緊語言學一個好重要既假設
Sapir-Whorf Hypothesis

根本係問題會唔會去認真思考姐

一個人既思維感知係唔係建基係佢講既語言系統之上

Second qualities

我都諗過哩個問題
如果大家睇嘅顏色唔一樣咁點解一啲警告性標示都係用一啲sharp色 （eg 紅色 / 黃色）

個研究好似證實到唔係

大家自己wiki下Qualia 睇英文la中文個頁無野睇
其實真係幾有趣既問題 (如果get到條問題既話)

其實個問題就係
用語言可唔可以準確描述到每隻色嘅特點
而嗰個特點係唔可以用其他物品嘅關聯
姐係你唔可以話 紅色姐係平時火嘅顏色
而係要講到顏色間本質上嘅分別
如果可以就可以同其他人證實 你見到嘅色同佢見到嘅色一樣
我覺得好難做到

呢個問題我都有諗過
FF
其中一個辦法係成個眼球同人對調
連d感光細胞都換埋
對比換完之後睇到既同以往既認知有無出入

其實樓主個問題簡單易明
點解一碌落去有唔少comment都係懶醒講堆唔關事既野真係咁多小學生咩

個問題已經有d哲學境界
正如白馬非馬
有人將🐎叫做馬 我地先話佢係馬
如果時光倒流 🐎叫做鹿 🦌叫做馬
咁可能🦌先會被指鹿為馬

最可惜好多人都以為未見過黑天鵝就以為呢個世界冇黑天鵝 呢啲哲學問題who gives a shit

你就真係小學生

sor自己亂左

你解錯啲野

1.先驗邏輯論講:12範疇表係先天知性形式，由所有已知判斷同命題推導出黎，有關思維與世界存有的共同框架/橋樑/形式限制，嚴格來說只是應用於關於理論的認知活動上，知性範疇表主要是應用在理論哲學上的，即對於事實、真實、真理，我們能說什麼、用什麼方式表達、使用什麼概念，即說明概念的基本種類與有效的合法、必然的概念/知識如何產生

2.感知同經驗是靠感官來源，即視覺神經，這裡應該找科學的解釋，色彩學的解釋

3.物自身，舉個實際例子，可見光和聲音
我們看不見物體最原本最完整的一面
例如X光、紅外線、紫外線、超高頻聲音，呢啲客體係超出人類可經驗可認知的範圍
或者其他動物認知到，不過好明顯呢個係屬於感官、生理問題、神經問題、腦科學問題，
現代唔應該再對這類問題作哲學式討論，更何況康德本身無打算處理這類問題，
佢主要工作係批判傳統形而上學，即純批後半部的辨證論、二律背反

佢說明人類感官、知覺有範圍限制，其實都係為左處理以往知識論(靈魂、上帝、自由、宇宙)問題(物自身實際上涉及原著討論的本體論問題，不討論)，並唔係處理人與人之間感受色彩有沒有客觀性的問題

4.物自身呢個概念係哲學史都比人插/改無數次

呢個係符號學問題其實

哲學地睇 無可能知

科學地睇
人同人既基因係好相似 > 每個人睇既色大致一樣
左右眼其實都有色差 > 嚴格黎計每個人睇既色都唔同

真•歐陸哲學打手

我有諗過紅係咪個個都當佢係紅色
例
我眼中ABC色係紅
你眼中BCA色係紅
但BCA係我眼中係藍

好似每個人色感都唔同，隻隻眼色有色差，但大體叫嘅名一樣

但符號學會話你聽，其實大家眼中係唔係一樣係唔影響

集體潛意識撚
精神分析

肯定黎做咩

虐殺器官

你做乜春
i mean有人無啦啦懶醒話 火星文同文字既唔同 又有人話人由血知道咩叫紅色 又有人話用科學方式測wavelength
真係唔明既可唔可以去第一頁睇下有個巴打po個條video

另一方面 又視乎個問題係問緊客觀事實定主觀判斷
姐係 比一罐（我地見到係紅色既）紅油
佢客觀而言 係咪真係「紅色」

主觀判斷就係樓主問題：
擺同一罐紅油喺度 係咪你同我都係見到同一隻紅？
我自己估其實就算唔相同都相似
因為有「紅綠色弱」而呢個係普遍現象
可以作出推斷 人類基因相似 所以人類都有同樣既顏色分辨細胞 以及背後神經系統機制（現時科學認為係可以分辨三色既眼球細胞）
咁既然個細胞基因似 應該從你同我身上抽出黎 都係類似既野
咁佢地從物理角度接收光譜 同從化學角度產生神經物質進入腦部分析 機制應該十分相似
（所以先可以有咁多人有相同類型既色弱）
所以推斷主觀而言 各人睇到既色係同一類顏色 而唔係我既紅係你既黃佢既綠

至於客觀而言佢係咪真係紅 呢個唔係答到既問題
除非科學發展到有一種客觀數據 可以唔動用任何物理光譜 得到嗰種顏色既數據
但真係有可能發展出無variation絕對正確既客觀數據咩？
就算唔要咁準確 短期科學應該都未發展到
如果唔係 用到光譜就都係用到感官黎發明/使用/受光影響 咁都係無絕對客觀數據

利申乜叉都唔識9up緊

由小學開始就有諗過呢個問題

但好似冇乜方法可以驗證

樓主對呢個TOPIC有興趣,咪研究,開POST交流

你冇興趣咪上一頁出番去,揾你有興趣既POST

如果你對乜野都冇興趣的話,建議你開始搵下能夠對自己產生興趣既事物

建議閱讀色彩理論、光線理論、繪畫理論、了解視覺神經、光子的波粒二象性等等概念

簡而言之，

1.色彩與光線本身是客觀存在的物理現象

2.色彩可以客觀測量波長亦有明度、飽和度(純度)、色相之分，
只要視覺神經細胞基本無病/缺憾，感官認知大致上一樣
無關對色彩概念(紅色、藍色)的掌握，對色彩本身是非概念的經驗對象

3.色彩溫度與物理溫度又不同

4.電腦屏幕色彩偏差問題有校色器可以買

5.屏幕色域範圍/色彩空間有多種標準:SRGB(目前網路流通最廣最常用的色域)、ARGB、CMYK(印刷用)

有人想知再講

繼續

知唔知咩叫語言
用字唔同 亦唔等於佢地睇緊唔同顏色
問題係大家睇到既分別既能力係咪一樣

我印象Hilary Putnam關小小事(?) 利申哲學minor學渣
好似入面有個theories of reference
唔知乜野話ant tracked a line what looks like a caricature of Winston Churchill之後個結論話因爲冇intention所以唔係refer緊佢

好想記返啲野。。有冇巴打可以講下
好慚愧自己點解學完會唔記

其實再簡單d 講 以上呢堆科學既因素再配合返大部分人既眼晴同腦可以辯析到既相同既顏色
而當全世界都講果種係紅 你又冇同大部分人有機能上既偏差 咁佢就會被認知為紅色
即使你可能色弱有偏差 但都會存在一個你眼中既既定顏色係代表紅 只係你因為身體機能同大部分人唔同 所以你就可能會將你眼中既其他顏色認定左為紅色 但其實佢可能係你眼中轉變左做其他色
而當一個人習慣而又不影響既情況判斷下係會習慣左你色弱眼中既其他色係紅色

其實呢個無得解

感性 係好難用理性黎解釋

紅色 我可以用wavelength 定義做 700 nm
但係receiver 接收到既刺激 再轉為成電子訊號 傳到腦部分析出黎既感覺 就每個人都唔同

我接收到既紅色 係700nm
但出黎既構圖可以係其他人睇到 600nm既色
由於我無可能用到你個腦黎睇感受

所以 無可能肯定到大家睇到同一隻色

所以點解會有人覺得呢幅畫好靚 有人覺得不了

有部分人色弱唔係全部顏色都睇唔到

有分做 紅色弱嗰啲

當佢哋留意到某一種顏色自己分唔清嘅時候就會知自己有色弱

其他就唔知

年經黎呢個topic

其實唔重要，估計係應該人人接收到既野都唔同.
就好似女人同男人on average 都好似睇某d色會暗D定點
但即使唔一樣，語言上既定義都只係人定，只要大家都係講緊某一樣同樣既色，即使睇都唔同，都係refer緊同一樣野
Sor if 1999

簡單啲既實驗 比同一個色本兩個人睇
再叫佢地係色系譜搵番同一隻色

根本個個人辦色力都唔同

其實都唔難既 所有野都係人定
當最多人話果個係咩色就係咩色
但你話小圈子或離開市區較遠既地方可能多出現色差
但我地城市人有上網又唔會話錯得好離譜 最多人講既就係果隻色（最多人唔係講緊你附近咁簡單 ）

而且顏色有極之多既不同 兩隻色唔接近而錯咁就你有問題

你講呢5點都係啱, 但每個人對同一隻一樣既顏色"感受"都可能唔同,呢樣野應該到今時都未量化到

例如拿一隻pantone yellow 012 C 出黎
校正過既機器好易就準確認出佢係012C

但每個人睇呢隻色,會唔會有D人係見到深少少既黃色,有D人見到係淺少少

雖然經過TRAINING之後,大部份人都可以睇到012C就UP得出佢係012C,因為已經"記"住呢隻色就係012C

會唔會有D有好特殊既病既人直頭睇既顏色係反轉? 不過當佢由細到大都俾人教果隻顏色係"黃色", 所以佢既認知就係"黃色"。但佢睇到既人係同普通人顏色完全相反?

我由細到大都訓練畫畫 到而家睇到既顏色多左同埋會同其他人唔同

感質問題
同other mind一樣
論證唔到

咁撚深既問題當然答唔到啦
但最好笑係見到有好多人連條問題都理解錯就發表偉論

仲有我地係會用比較學習跟本唔會錯得去邊
例如
1話 籃球呢個黃色好靚呀
2回 呢個籃球係橙色
1唔係 香蕉係橙色
2香蕉係黃色
3456789..........就話香蕉係黃色

給論1一直誤會晒黃色係橙色
根本生活都可解決到既問題
而且上網咁發達 發覺自己唔同要去學顏色都好容易

雖然知道好多人對顏色/聲音分辦精確度同廣闊度都唔同

但次次聽到D人話自己顏色多左/聽野多過平常人,都好想打鳩佢

首先我要講翻幾一樣野

1.我地依家討論既問題並唔係內感受問題(內感受即人的主觀FEELING、情感、情緒作用、心理影響等等，呢樣係屬於色彩心理學範疇，讀過平面設計應該聽唔少)

2.亦都唔係概念、語言、字詞問題()

3.而係討論緊外感官問題(神經訊息)、視覺、眼睛構造、視覺神經原理、色彩本質(光、電磁波)、自然現象問題

你都講好特殊 都已經好個別例子啦 你唔好話色盲既人睇唔到顏色？

我都有諗過呢個問題
我一直望到嘅紅色原來係你嘅黃色
你一直望到嘅紅色原來係我嘅綠色
大家都唔會知原來果隻紅色係點樣

講真 個個對顏色既敏感度同埋精準度都會唔同
唔排除有啲人好勁 好相近既色都分到
但唔會好似樓主講一隻顏色直頭認左第二隻色
認錯色我都可以接受 但要係幾歲人仔身上先可接受
不計天生或後天對眼睛睇野既情況下

色盲既人睇唔到顏色, 係認知缺陷, 好易CHECK到

但認知同認知之間有偏差,或者個人認知完全反轉,但受到一樣既教育,理論上只會同普通人一樣,係CHECK唔到

係心靈哲學 philosophy of mind的問題之一
就好似你問「我點知食個蘋果 個蘋果味 同你食蘋果個蘋果味 係同一種味？」
一個未食過蘋果的人 係唔會知咩味
佢食過 都未必同你所食的味一樣
第一身主觀的感覺
除非你能成為「他者」的第一身主觀的point of view
唔係的話你根本永遠唔會知
因為依加的物理學知識論
係化約（簡化）唔到主觀的感覺
物理論覺得世界上得物質存在
而所有野都可以簡化或化約為粒子解釋到
但主觀同物理學定義的客觀中間
有不條不可通過的鴻溝
除非發展到一種新的知識論
或重新定義過「客觀」

又係色盲勃論

一早有破解方法啦
將一大批人一齊分辨同配對無標示既匿名顏色圖案
大多數答案相同既人就正常,其餘少數答唔不答案就係有色弱色盲

人類係永遠無辦法肯定到，因為所有人都只能用自身嘅主觀角度去睇呢個世界。
-
如果再延伸落去，我覺得其實分辦顏色就正如每個人睇同一件事都有唔同諗法、睇同一套戲可以有唔同感受、聽同一首歌都有唔同嘅感動 我想表達嘅係每個人都係獨立個體，永遠唔會有邊方面係完全一致，追求一致似乎無咩意義。記得睇過某本書，入面有段幾深刻，大概係話每個人眼中嘅世界從來都唔一樣，但正因為咁，世界先會咁多姿多彩
離晒題添，不過多謝樓主提出咁有趣嘅疑問。

（9up)比一堆唔同顏色既積木佢 之後叫佢排序 將由最暖至最冷既顏色排列出黎 當一般人認為最暖既顏色係紅 如果係佢認知入面既紅色=啡色/綠個d 佢就會將呢d色放係最暖 證明佢眼中既顏色同其他人唔同

你所講既偏差唔會太大 好似之前對鞋同件衫 好多人都睇到唔同既顏色
原因係因為我地視錐 同視槓細胞唔同
但呢個唔係傾既範圍入面
而家都係講緊 認錯隻色原來唔同人地
但我覺得係日常生活你認錯色係好易知道
隻色好相近就唔講啦 紅同黃呢啲唔會錯到咁離譜掛 除非條友細個比人教錯完 之後深山自己住反一排 出尼先知自己錯 但佢出完尼都知自己唔同人地 自己先係錯啦

其實個問題有幾難
中三嗰時bio老師講過 其實顏色係好主觀既野
假設你生左個細路仔出嚟 由細到大灌輸佢香蕉係紅色 蘋果係黃色 咁已經證明到每人對顏色既理解係唔同
咁當然 最後個細路去讀幼稚園既時候 老師自然又會糾正番個細路

其實上面咁講都係証明基因多樣性
如果顏色既辦別感力由基因控制，辦別顏色既能力都係一個光譜

按上面咁講 太概係 顏色感知-由「所接收既波長」到「波長帶黎既激激」

根本唔同人就有唔同既感覺，不過天生一定有人既眼係特別敏銳，只係人既語言提供平台讓「不同辦色能力既人」有「共同既表達」

所以，想知係咪一樣攞部度咪知囉，呢個世界咁大實有人同你差唔多。

屌 好撚啱 一大批人唔夠就全世界公審啦 一早講呢樣野 除非隻色太近

完全唔覺 你點知你睇到嘅顏色多啲？

利申：由細學畫畫畫到大

但係我由細教睇到呢隻色 ie 700nm 係紅色
但我個腦分析出黎既組圖係偏色少少 (ie600)
但面對同樣既stimulus 700nm 我都會講到呢隻色

只不過 我個腦出黎既組圖係咪大家一樣呢
呢個真係無可能知

都話好準就無謂講 個個都唔同 起碼唔會認錯第二隻色

如果個人一出世就係睇顏色係紅同黃掉轉,咁佢連知道錯既機會都冇,只會被認知同化

但佢係區分到顏色,所以CHECK唔到色弱色盲,呢個就係樓主既問題

其實甚至色差 色溫 都無可能解釋到

我feel到呢隻色暖d 冷d
都只係對比 無可能有standard 講到我睇到既700 nm 就係大家睇到既700 nm

雖然唔知個d數字同單位係咩
我估你果d應該係色差既深淺

宜家主要問題係直程係唔同顏色
即係原來大多數人睇到紅係咁樣 ,而色弱色盲既人睇到大多數人眼中既灰(可能)

或者咁講
我地接收到既顏色 可以點樣肯定
大家個腦組成既顏色係一樣

我睇到呢隻紅色可以係黃色 其他色可以係我地想象唔到既顏色 都可以
Visible light range 只係300nm - 700 nm

我接收到既600nm 可唔可以個腦變到做outrange 既顏色呢 邊個知

lm

樓主的問題上圖答到你

lm
呢種post久唔久就會出現一次

上次個個post問過,冇人答 :
叫啲人分對比色,可唔可行

唔得嫁...
主觀感覺黎
你點肯定你食臭豆腐果種味 同人地食果種一樣？
點樣知道我打飛機果種感覺 同你打果種係一樣？

對比色 只係對比

A比b 長1cm 咁係咪會知道a 幾長？

同理 我睇到既色 比呢隻色暖d 冷d
唔代表大家都係睇到同樣既顏色

呢d係眼殘喎

Qualia

唔洗放咁大喎 當人盲架咩

簡單d 講 大家有一樣既stimulus 除非我可以用到你既身體去感受 唔係既話
我地大家都見到呢隻色 但個腦係咪一樣 根本無人知

打飛機
此飛機 不同彼飛機

屌你老母回帶poat

其實我覺得除左哲撚會明白我地幾個up緊咩之外
其他人根本當緊我地係on9

如果呢個世界只係一個matrix
咁neo一定係色盲or 色弱

留名學嘢
樓主想講嘅嘢係唔係話兩個人指住個蘋果都可以講到個蘋果係紅色嘅
但係佢地睇到嘅蘋果分別係紅同紅

利申：蠢人理解差 真心求指教

電腦入邊有RGB Index去顯示一個顏色

(RGB= Red Green Blue)

覺得望到啲色應該差唔多 同味覺或審美觀一樣

就好似一個正常人感覺好食既野（好靚既女） 大部份人都會鍾意

食物方面 食家甚至講得出係乜味溝出黎的

如果個個人味覺唔同 可能有人會覺得味道唔match

顏色既原理應該差唔多

所以要靠科學方式去分辯 但其實大家望同一樣既物件 物年所表現出黎既顏色點都係一樣
除非其中一人對比大部分平常人黎講有色弱或者偏差

但若果兩人都冇本身身體既結構偏差
咁首先可以從每個人所接受既第一次認知去理解每個人對顏色既睇法
例如你成長環境係藍色為主 咁你對藍色既感覺可能就會有先入為主既溫暖感
又或者有一條友同你講藍係溫暖既色咁你就開始習慣左藍係偏向你個人溫暖既感受
就算日後有人話你聽藍唔係溫暖既你未必會認同
而顏色既深淺亦有可能因為你成長環境既深淺度由相同理由帶比你唔同感覺
同時人亦會有各自偏好既顏色

社會化/社教化出黎嘅結果。

我由細到大都係"睇"畫睇大嘅，皆因我睡房客廳係屋企人嘅畫室
但因為我色盲，所以我最多只識寫毛筆字。
慚愧，我睇唔明6頁POST噏乜，呢個就係我對色彩嘅感覺，要靠其他人提供"回響"。

一直有諗呢個問題，一直想知答案
睇咗咁多個回覆，好多都講色差偏差，即係紅色都有分唔同類型嘅紅色。
但係樓主所講唔係色差
係直情同一件物件，向唔同嘅人反射出嚟嘅光都唔同
例子：AB望住個蘋果，蘋果反射俾A嘅光令A分析到係紅色，反射俾B嘅光都令B分析到係紅色，但A心目中嘅紅色可能係B心目中嘅綠色，B心目中嘅紅色亦可能係A心目中嘅綠色

並非純粹語言紅綠對調，係直情望一物件，兩人分析出嘅顏色係完完全全唔同，唔係淺紅同深紅分別，係紅 綠 分別

紅綠盲

幼稚園書都有教啦

你除左同一班錯既人住深山有呢個情況出現之外 仲會點錯

呢隻唔是湖水綠咩

樓主講既情況即刻出現左

其實唔洗話咩哲學唔哲學
最簡單就係 顏色無standard

數字 1 cm 大家好明白 因為有一個standard 1 cm 其他單位都只係將佢倍大或者縮小

但可惜顏色恐怕係連紅色 let’s say 650nm
係咪就係大家都感受到既紅色都唔知

要知道顏色只係wavelength 而呢個stimulus 刺激我地睇到紅色 所以我地知道有呢隻色 但我受到呢種刺激而產生既感覺係咪大家都一樣 真係無人知

我地連最基本既standard 都唔可以肯定到既情況下 好難去話每個人都睇到紅色就係紅色

認知論

睇埋維根斯坦嘅private language 都有幫助

無野啦自膠，呢隻係偏藍，好純正既Turquoise
岩岩開著左bluelight filter睇左做湖水綠
睇你點定義藍色同青色
有啲人要覺得隻藍好深好深先叫藍色，天藍已經要叫青色
有啲人要覺得隻色有混左綠色先叫做青色，其餘天藍呀淺藍呀都係藍色

呢啲已經係包括好多因素
我地會有唔同意見係因為我地對顏色分類唔明白
除左深淺 之外你地會點形容隻色？ 答案係無！因為我地根本唔識
而且無一個專業去教我地 只係經細到大多數人既說話去學顏色
要準確就一定要全世界人一齊去傾
但唔好on99 點會做到
用電腦果班諗一諗 顏色既調較係電腦叻同準 但我想講人腦學同記晒啲顏色可以話無可能 咁用電腦只可以解決大家既不同意見
但睇完電腦人地話青 電腦話青 你話係藍 你最終都只可以死記係青
但其實咁樣無意思 最尾講多句形成色差既因素太多
視錐視槓呢啲驗眼都驗唔到有色差既 其實出現左色差 之前件衫同鞋係好好既例子

我決定訓教前講多少少

我知你班友仔淨係會想聽精簡既野

首先，在哲學、美學討論中一般都要分翻開外感官與內感受，以及劃分開思考與情感

每個人食到味道好(刺激味覺、嗅覺細胞)既食物，喚起既情緒反應(內感受、想像)可以超唔同

1.外感官相對於內感受更有客觀性可言，因為身體、生理構造大致一樣，即對色彩認知的條件大致一樣，除非你是超能力者/超感官者/其他動物/視覺殘障/色盲/從來未開眼諸如此類認知條件有缺憾/異常，否則在外感官(由光>眼球>視神經>入大腦)層面對色彩的認知結果不會有太大差異。

而內感受(入左腦後)好似情緒、審美、個人感受係好主觀好個人，就好似每個人聽同一首歌、睇同一場戲，感受深淺、著眼點都唔同，情緒(FEELING、EMOTIONS就係咁，可以超大落差，亦關係到好多野:好似意識型態、思想、世界觀、審美觀、價值觀)

但係好明顯樓主既提問同解決問題既著眼點不在於情緒、內感受不同，
即:問題基本上與情緒、概念無關。

2.色彩、能量、物體、光都係客觀存在的物理現象，我地活係同一個宇宙、地球，大家都可以對些進行觀察、測量、實驗，玩下光電變換、LED已經明

呢兩點說明左色彩本身具有客觀性，作為光、能量是存在於客觀現實並佔據一定空間的，色彩不是我們構想出來的，大膽斷言，在你生前死後色彩都會繼續存在於宇宙中。

---------------------------------------------------------------------
關於對色彩的概念/名字

傳統邏輯學以概念論為起點

概念/名一般可以分為兩種

實概念(例如學習、書、電腦、視覺、錢)和虛概念(類似形式邏輯的符號/數學)

實概念又可以分

1.具體概念
即用於指稱實際存在的物:車、賓州、閪、筆、紅色、樓主.............
2.抽象概念
即用於指稱不在現實摸得到、測量到的東西:理性、仁、善、道德.....

又可以
依質、量、關係分為:

質概念:紅、黑、紅、紅、黑的、粗的、滑的、硬的..........

量概念:大小、數目、溫度.........

關係概念:因果、父子、主奴......

-------------------------
聽日再講

簡而言之

樓主講個種實際感官感受到唔同顏色既情況，其實係有的

但一般而言問題不出在內感受/概念錯誤
而是在[光>眼球>視神經>入大腦]
這個認知過程中間有問題，即例如:生理問題、視神經細胞損壞/缺乏/傳遞錯誤
BY 維基
色盲的發生原因可能與遺傳、視網膜、視神經病變有關，例如外傷、青光眼。色盲的發生原因可能與視網膜、視神經病變有關，例如外傷、青光眼。
------------------------------
回應標題:

點樣肯定大家一樣，其實訴諸客觀的科學方法進行測量/實驗、有實際例子溝通下就得

咁樣已經可以肯定係外感官層面上唔會有極大差距，
貼個色表出黎溝通下已經可以縮小認知差異，令正常人類、大家認知結果趨近自然

對於色彩同光線，明暗度已經係好例子，光暗基本上好難認錯，就算沒有色彩，淨用光暗都可以展示/顯示物體(素描/黑白照)

其實係肯定吾到既。

假如兩個人一齊見到個蘋果 然後有人話被佢地知呢個蘋果係紅色，但事實喺兩個人真實見到個蘋果既顏色都吾一樣，佢地都係跟住個蘋果個shape去認知佢地所見到既顏色。
顏色名都係人定義既姐，冇話一定同絕對，何必要執着去肯定一樣野呢，真同假都喺睇你點睇

紅色再分深紅、淺紅、磚紅

只係再按照參數/實際效果細分類既問題，無關問題

讀Design就知好撚多名，唔同行業、應用材料唔同，啲名都好唔同

唇膏、印刷、金屬、塑膠等等範疇所說的顏色已經不只是指稱顏色，還會指稱埋質感

睇哩個post好激氣，
因為去到五六頁都仲有人講緊色弱，
或者以為樓主講緊，個別人士嘅認知問題。

簡單講，樓主想話，如果你可以靈魂出竅，去咗人哋身體，用人哋嘅主觀去睇哩個世界，會發現啲顏色唔同咗，但唔係嗰個人有問題，因為你入多幾個人身體，就會發現個個都唔同。

但係哩件事無法被証實係咪真係存在或者唔存在，因為我哋冇可能用到人哋嘅主觀去睇哩個世界。

但上面有巴打用生物學同遺傳學，喺微觀世界分析人與人之間嘅差距唔應該咁大，其實好有道理

不過其實哩個都只係科學主義對哩個世界嘅解釋方法。

有巴打可能會問，唔講科學講春呀，屌你老母。

但如果哩個世界有靈魂呢，如果除咗物質世界仲有非物質世界呢?如果真係咁，事物嘅真相可能同我哋所知好有出入。

如果有班new age撚就會用哩個角度去切入哩個問題。

不過講到new age，班友又能量，又靈魂，又幾維空間外星人，又前世今生，又共同靈魂。

佢哋有啲人好似真係feel到好多嘢，不過我哋哩啲正常人，都係聽下就算。

點解咁多人會走左去講色差？
樓主講既根本唔係咩深紅鮮紅粉紅既分別
而係會唔會大家由始至終對顏色既認知唔一樣
可能每個人一出世隻眼都有個唔同既filter
同一隻紅色，有人會見到紅色，有人見到紅色，又有人見到紅色咁
姐係每個人都可能活係色彩完全唔同既世界

可能啲人唔睇留言就回覆，
明明解釋咗好多次。

呢個同色盲有分別
就係人地見到有分別既顏色，色盲既人睇唔出有分別
而家個情況就係人人都冇色盲但睇出黎既色唔同
你假設有人睇野好似相機底片咁，佢能夠分辨出唔同顏色，但佢睇既色同你唔同

將某個人既眼移植落另一個人到，咁你兩隻眼睇出黎一樣色咪証明到個問題

如果係認知問題，咁粉紅同洋紅，青藍同CYAN 港女一定搞錯

係呀，係呀，sorry 記錯了

無

如果用感覺去做分辨o唔ok
姐係用大家對一d情緒有聯想到嘅顏色嚟分
假設大家眼見顏色唔同
例如 嬲 正常人諗到紅色 另外有人可能諗到綠色(正常人眼中紅色)

又或者浪漫 正常人諗到紫色 另一d人諗到藍色(正常人眼中紫色)

如果所有人都揀同一隻顏色 就姐係大家眼中冇差異
可能有人話呢個方法每人對唔同情緒聯想到唔同顏色會有差異 但其實只要大量做唔同類別嘅情緒 就會睇到有冇人係所有抽樣項目入面大部分相反 果d就係眼中同我地睇到唔同顏色嘅人

終於有人簡單易明講到出黎
屌那星又討論色盲又色弱又咩紅綠色弱

其實唔止顏色，所有有關五感既野都可以，我拎視覺為例

你點證明到每個人睇到蘋果係同一個樣，可能係某人既視覺睇到係一個長方形，係某人既視覺睇到係星星等等，

On9 形狀呢d 有實質既 可以畫出黎既野 可以點樣錯

相反 感性既野 例如 顏色 味道 就有可能唔同

咁你可唔可以證明到你所畫出黎既野, 人地會係睇到同你同一樣既野?你摸到好滑既野, 人地可能會摸到好粗糙既野, 然後人地話:呢舊野好(鞋)啊, 可能你會聽到: 呢舊野好滑啊. 你根本就唔會知道每個人既五感所帶俾佢地既感受

呢類型嘅Post好似久唔久就有人岀

係
然後同樣既POST都會有同類型既ON9仔走出黎講色差色弱

本身都同意 後尾又講new age
得啖笑

之前都會認真討論下
而家會叫啲人睇哲學書算

哲學

唯心論，唯物論。

屌，成班係度講咩色差同色弱？

而家樓主唔係問點樣證明唔同人對外界客觀事物/刺激有同樣嘅感知同分辨能力，而係問緊唔同人對同樣嘅外間刺激係各自意識(conscious) 上會唔會出現唔同嘅呈現。

呢個其實係philosophy of mind入面其本一個最基礎嘅問題。

呢個問題涉及其個主要哲學問題:
1.他者(任何非本我意識嘅存在)的存在性-除左本我意識外，到底有冇任何真實external object 存在/證明他者存在嘅方法
2. 假設他者存在，我地嘅感知能否真實地反映他者特性，以致全面於意識層面呈現
3. 我哋能否可以比較兩個獨立意識，甚至再簡單一d，一個獨立意識，有無可能真實/確切地主觀感受到另一個獨立意識嘅活動

仲有嗅覺同味覺

我都想知 但好似又無咩可能搵到答案

唔係好一樣，而加講緊大家接收既係同一個信息，只係就算我地大腦處理完之後變左唔同野，都唔會有人知道。

我諗呢條哲學問題 佛經可以解答
一切有為法，如夢幻泡影，如露亦如電，應作如是觀

之前已經有4-5個哲撚講左
成埋人冇視我地
班油冇慧根
講幾多次班油都唔會明

你同班冇睇清楚題目 唔認真沈思的人講哲學問題
我發現係哂鳩氣哂鳩我時間....

講色差色弱班油
根本唔明我地講緊咩

同我之前討論呢個題目個結果一樣

你弱智咋下話？

換過外人既眼又解唔解答到呢條問題

知你哋淨係睇圖架啦

我都諗過呢個問題，
唔同人既視神經同個腦既「decode」其實係咪一樣？
會唔會其他人望到皮膚既色原來係我望到既青色？

你點知問題係出喺對眼度，
如果係因為個腦，你點換先。

唔同人大腦理解到嘅色彩可能唔一樣

以上圖為例，大家應該清楚睇到唔同部份嘅分別 （色盲／色弱除外）

而色彩係感光細胞傳比大腦嘅電子訊號，而我哋唔知大腦係點樣註釋接收到嘅訊號，所以我哋目前係無法得知唔同人之間睇到嘅顏色係咪一樣。

小弟並非專業人士，如有錯漏，煩請諸位大神作出指正，謝謝

norm

用色板叫人地指

咁兩個人睇同一個波長嘅光都未必睇到一樣色啦

其實樓主你講得唔夠好

你應該話：A同B都係鍾意紅色，但係B眼中嘅紅色係A眼中嘅黃色

但當成個社會都認定個隻色係紅色，所以B根本唔知到佢眼中嘅紅色同其他人眼中嘅紅色唔同

[年經] 色盲悖論

搵2個實驗對象A同B，先將佢地開腦駁線，令A嘅視覺皮層訊號可以share比B，但係B嘅訊號干擾唔到A，
之後蒙住B對眼，而A就比佢帶 VR headset 睇是旦一種單色畫面，叫A同B分別記住佢地腦入面出現嘅顏色。
跟住對調A同B，將B嘅視覺皮層訊號share比A，蒙住A對眼，比B睇同一個 VR 單色畫面，呢個時候分別問問兩位，佢地腦入面出現嘅顏色同之前個次有冇唔同

點解你會覺得某幾隻色sharp係生物角度有得解釋。

e.g. 紅色係大部分生物嘅血液顔色
喺野外生活，會出現紅色就等於危險/受傷/死亡/食物，所以就會對紅色敏銳d。

但係你永遠唔知其實其他人眼中嘅紅色係咪你所睇到嘅紅色，兩樣嘢嚟。

再者，社會教化所有危險標示都用紅色/黃色，由細到大都係咁樣，自然就會習慣咗，見到所謂嘅紅色會敏銳d，因為可能有危險呀嘛。

屌 其實呢啲哲學問題係冇得解答
所以我好buy唯心主義

認佑上真係好難確定
佑識起源既哲學問題

主色應該係一樣 但啲近似色就唔一定 淺紅櫻紅粉紅粉蕾紅 我諗每個人睇都應該唔會完全一模一樣

但係你下下都用唯心去睇，你永遠解決唔到 dream / reality 嘅問題，又或者你真係有一個好超脱俗世嘅世界觀，如果唔係你會活得好辛苦。

P.S. I just can claim I am a skeptics

不論是何種唯心主義、懷疑論都被人插過無數咁多次

如果你無足夠堅固既理由

千其唔好完全相信一套、一個思想

否則相當危險

所以我地人類
暫時應該確定到的真理
只有 我思考我存在、邏輯學及純粹數學
其他知識都是建立在一個不能確定的基礎上

師兄睇過幾多知識論所以咁斷言
可能你識好多睇過好多，但我都係會比呢六隻字你參透下:

「先天綜合判斷」

真係讀哲學、讀書人既話都應該知:

1.全稱判斷不能隨便使用

2.不要覺得自己完全正確

3.不要覺得自己完全了解

4.問題很多時出在"提出的問題"本身

5.一句哲學命題很多時有多過一個解讀

6.無內涵和外延的情況下，就應該靜音

7.定義和劃分是好習慣

8.讀倫理學、知識論、美學最好先學識分開價值判斷、審美判斷、事實判斷

9.凡定論、論斷都要好好說明因由、理由，沒有足夠內涵別玩文字遊戲

10.說「不是、否定、謬誤」失敗很易，說「是、肯定、真確論證」勝利很難。

11.善用標點符號、連接詞、分行很重要。

12.講注意事項可以講成日

13.不過我覺得講呢幾樣就夠

14.眼訓唔清醒就訓教/做下運動/食提神野/做下其他野…

15.唉屌冇女

康德在《通靈者之夢》中用一個比喻說明正確運用理性的方法:

「如果我們想知道一個秤是否合乎標準，最簡易的辦法是把放置商品和砝碼的秤皿調換。」

要知道自己理性運用得正確與否，只消「我將自己置於在我之外的他人的理性之地位上，而從他人的觀點去看我的判斷以及其最隱秘的成因」

還有，信仰和期望並不是理由，這些信念在思辨的秤皿中，並沒有重量。

我太蠢了
作為一個讀哲學的人唔應該咁樣斷言其他知識論唔係真理
因為人類的存在是有限 係咁有限的時間內冇咩可能係識得哂所有知識論的野

巴打康德都係獨撚黎
冇女唔怕 你仲有左右手
發揮左右手存在的目的
（假如第時死左可以見到康德 我真心想問佢係唔係冇打過飛機 ）

推薦睇下羅素個本《哲學問題》

簡而言之

假如每個人類感官認知、理性認知都真係咁唔同，應該都世界末日回歸石器時代了、交易都不可能了、視覺藝術都不可能了、物理學都不可能了、理性討論都不可能了、電腦科學都不可能了、邏輯都不可能了、自然科學都不可能了、教育都不可能了、溝通都不可能了、語言都不可能了、電影都不可能了

如果真想了解共感、感受、感覺、情緒的普遍性客觀性這類感性問題
推薦閱讀:
神經科學、認知心理學、道德情感論、判斷力批判、西方美學導論（劉昌元）、the book of human emotion、圖解美學、等等書籍

必須要注意一點是，知識論、認識論的討論很多時不是討論感覺、感官問題的，而是處理理性、命題、命題區分、真理、推理等等的問題（會比較近分析哲學），在哲學大分類中，心靈哲學、互為主體性、美學、倫理學、藝術理論、同理心等等的範疇才會討論感官問題。

------!-------------!------------!----------
真不愧連登5p大名，一個post大談靈魂出竅、亂拋書包、拋哲學名詞、邏輯盲、鳩up、愚民放箭、概念混淆各種語害應有盡有
---------!-------------!----------!----------!-----

已經講左幾次，

色彩與光線是客觀物理現象，假如認知過程、結果中出現問題，掉轉左顏色/接收的色彩不同於他人，好明顯是個人感官視覺神經出問題，即並不是概念認知、社會教化、內感受、情緒、腦部（嚴格來說只關乎視覺神經的部份）、意識（大佬呀，百幾年前既意識理論都將意識分n層n個部份，既然講感官視覺，關意識叉事咩）、心理學（咁撚多範，講乜撚姐）、心靈哲學（心靈哲學都有好多範）、靈魂、newage的問題

如果真係有人掉轉左色彩，你叫佢畫寫實畫，肯撚定落撚錯哂顏料，唔撚洗肯定大家一唔一樣，因為出到黎一定唔撚同哂，

所以事實就係，同為人類，大家既認知能力、認知條件係相當趨近，大體/整體上一致，細節上感官敏感度、感官閥值、感官硬體會有決定性唔同，如同我同你既智力一樣

利申:繪畫、哲學、設計、藝術乜叉都學左幾年ig:

「每個人睇既世界都唔同」

呢一句命題其實係好撚模稜兩可

------------
唔同?邊到唔同?有幾唔同?

世界?咩係世界?世界指全宇宙?包埋過去未來?

呢個問題就如無可能解釋到其他人點解存在一樣

淨講繪畫/攝影/顯示器

人於飽和度、色相、明度的辨識上，透過訓練同體驗其實可以好準好識分邊隻淺邊隻深邊隻色

只要視力正常，分辨唔會點出問題
--------------------------
講「色彩感覺是主觀的」其實係錯一半岩一半

千其唔好講到係自己決定色彩唔同咁，其實眼睛、視神經只係做過濾、接收、被動感受外界訊號。

思維、知性、知覺、注意力、精神、記憶、意識、潛意識等等其實係指稱緊更內部既心靈活動既概念黎，混為一談就會分唔清呢啲東西各自既作用、機制同能力。

----------------------
經驗來源/客觀世界/感官訊號/自然現象/自然科學其實無唯心論者/懷疑論者講到咁唔可靠同值得懷疑

有時佢地講既命題/證明/論證/體驗更加值得懷疑
------------------------
「你大可以不進食」

一個來自經驗主義論者的嘲諷
------------------------

我成日都覺得，係咪一個人無朋友所以佢地先會咁諗，輕易地比唯心論/佛撚/維基百科/偽哲學/科幻片/newage/遊戲昆撚左 搞到覺得其他人同外部世界唔撚存在

如果發現每個人既眼球神經對光既闡釋有唔同既話 呢個理論應該成立

所以我講左成頁，要訴諸客觀邏輯、科學實證去證明答案就是「人類的認知機能、視覺神經、可見光範圍、色相定位大致一樣，當且僅當你視覺系統正常」

你唔訴諸外部世界求證係獲得唔到答案同肯定方法，即使無得100%必然肯定一樣

如果你只係邏輯上思考會好易得到唯心論者講「人與人的認知完全不同」之類既膚淺答案

但我主要唔係同你地講邏輯上，
而係講實際上事實上，色彩倒掉係一個具體問題，而唔係咁抽象既所謂哲學問題，所以點能夠唔搵科學解?

實際上，"正常人類"對外部色彩既感知係唔會出現樓主講既呢個問題，就算係唔同都好易分辨係邊個有問題（畫寫實畫），理由上面講左。

1.色彩認知實際上唔係根據大眾/社會教化
而係從外部世界而來，而且成個認知過程、輸入都好被動。

2.概念認知無關感質認知，概念/名字可以指稱感質。

個體之間感質的比較問題，本來就應該訴諸翻外部世界、視覺系統差異。
打到我自己都覺得有啲煩，
關於認知既私隱性同不可溝通性，其實問題多數出於我所講既"內感受、內感官"，呢樣先至相對地不能被理解同被驗證異同。

倫理學中，通常一定會假設有共同感受先
否則同理心、藝術、傳情、倫理學根本不可能

可以睇下Adam Smith《道德情感論》中既頭一節中既論述

至於概念的形成，是否一定關係到感官
呢一樣係未有定論，
但一般而言，關於語言學習/具體概念，都係指稱實物行先，如同維根斯坦在《哲學研究》所言一樣，由學習語言、詞語的用法行先。

簡而言之，呢個問題唔係證實唔到，而係人與人認知100%必然一樣係無可能，但50-99%一樣就好撚有可能

經驗命題

因為選擇失明

屌你，而家唔係同你講經驗一定錯，由頭到尾只係質疑緊單靠經驗去建構嘅知識並不保證全對。同埋你都係無視左由客觀世界刺激到個人直接感受嘅斷層。

乜鳩嘢叫「有時佢地講既命題/證明/論證/體驗更加值得懷疑」？你不如清晰d講呢d質疑嘅問題係邊？定係你完全未試過懷疑自己嘅感觀？咩叫「無唯心論者/懷疑論者講到咁唔可靠同值得懷疑」，而家個疑問未解決到就係未解決度，即使客觀世界同經驗看似更可信，唔等於你已經有個合理嘅解釋去清除懷疑。

講左成版，最後想講:

對於實際經驗問題

除左回答"是/否"、"一樣/不一樣"、"必然/非必然"，事實上經驗上科學上，中間仲有灰色地帶。

（詳細請Google分析命題與綜合命題的區別
，分析語句是必然的，不需求證；綜合語句是適然的，需求證，沒有必然性）

有錢去買支 Pantone 色測機

咁係主觀上分別，就下次再見番同一隻色佢所見都一樣。 佢要同社會有共通語言就會叫紅色。

佢眼唔能改變個事物，亦唔能夠一時一個咁屈機

兩條友拎個色板對

1.我無講過經驗一定對/錯，我既答案:經驗大致上一樣

2.經驗知識/綜合命題一般無必然性係分析哲學界公認。（可爭議）

3.我沒有無視客觀世界刺激到個人感受斷層，甚至我認為我對視覺系統的了解和描述優於全post留言(你想我可以再補充)

4.
「經驗來源/客觀世界/感官訊號/自然現象/自然科學其實無唯心論者/懷疑論者講到咁唔可靠同值得懷疑

有時佢地講既命題/證明/論證/體驗更加值得懷疑」

呢一段我係針對上面班主觀論者、唯心論者、懷疑論者、我思故我在 講，我都唔係要證明經驗/經驗知識完全可信/有啲咩必然正確。

嚴格黎講我只係直接交出我答案、感覺的劃分、以及劃分的理由、講少少哲普、傳統邏輯。

題外話:推薦睇維根斯坦《論確定性》、康德《純粹理性批判》中駁斥唯心論
-------------------------------------
單就樓主的提問上，要清除懷疑和確定認知偏差，實際上並不難，完全可能

只不過我地眼睇到顏色係根據返 "大眾認知" 所講出黎

有無人有辨法肯定我所講嘅顏色同眼睇出黎既顏色同 " 其他人一樣" ?

其實已經有答案 。分唔到點可以根到大眾認知。之後d要100%一樣都係監粗黎

上面仲講緊係語言問題

事實上係:大家都公認red就係右邊隻色，大家都用紅色指稱翻red比自己既感覺，所以我地先建立到basic on客觀自然科學（可量化）既rgb/色環/色相/光譜系統，既然係basic on 實際事物，顏色概念指稱又basic on 實際事物，感官又basic on大致一樣的視覺系統，仲有咩好諗，咪就係「人與人之間色彩認知大致上一樣，當且僅當視覺系統能力於正常人範圍內」
（愛斯基摩人睇既色特別白都唔定）

拎件物品出黎 周圍問人覺得呢隻色係咩色
個個都答紅色咁咪係紅色

例如拎個紅蘋果出黎問人咩色，個個都答紅色，咁咪即係係大家腦中嘅認知個種顏色係紅色，唔存在樓主所講你覺得係紅我覺得係黃呢種情況？

樓主問點肯定呢個問題係佢第一個問題既延伸

而佢第一個問題既意思係，如果客觀事實係佢睇既色係唔同哂，而佢唔知，咁佢有冇機會知？

當佢有懷疑就會用科學check自己，但佢會唔會產生懷疑呢？

你地有冇諗過條問題本身就有問題

玩攝影/做執相/電繪/繪圖撚/平面設計撚都知，照片既保真度由好多因素:鏡頭、曝光、快門、感光元件、處理器、儲存格式、色彩空間、顯示器、顯示卡印刷等等決定

淨係講電腦，成件事為左保證輸入與輸出一致係要手動做色彩管理/等科技進步

由電腦比喻翻去人類，你硬件要幾唔同先會掉轉基本色

不過我諗你地係連rgb基本色都唔撚識分

metoo
黃金白間

其實有啲男士從事視覺藝術嘅都會分到嘅
若果女士本身對va 又唔敏感都一樣會分唔到嘅啫

用色板對根本好合理
個撚個on99比負評

會有呢情情況，但唔係正常人係咁囉

按照我諗法，正常人唔會差咁撚遠

唔只係光嘅問題
而係我地嘅視覺係經視覺皮層詮釋, 同大腦去判斷
所以喺每個人嚟講會有偏差
但我相信個偏差會喺啲顏色轉折嘅位
即青色嗰啲..
但你又要細分好多隻色呢
又會有唔同人嘅詮釋
當然好似上面嘅磅紅, 咁深色你都唔會講成桃紅啦

點解唔可以同其他物品去驗證
細分顏色嘅命名都係用大自然近色物件去改名

仲有火係咩程度嘅火, 燒梗咩金屬物質嘅火先
火可以有藍色有唔同顏色

唔同人睇唔同顏色會有少少唔同
但唔會我睇到wavelength 400nm顏色， 然後有人睇到wavelength 500nm 顏色。

有色差係因為三色視錐細胞分別嘅數目不一
就好似先前有人講到黃白, 藍黑裙單嘢咁
好多時差異都唔會明顯影響到人
但嗰件事個顏色反射暖昧先會咁

再加上我地每人面對嘅生果,花, 自然事物嘅顏色睇法, 認知都有差異..
以致我地聯繫出嘅顏色詞有所偏差
有人見得多桃紅色, 棗紅色嘅嘢
就會好易準確分到呢兩隻色

但一般主色就唔會分唔到

咪撚就係，根本波長唔係人定，參數係basic on自然現象，就算掉轉、色差都係個人問題，所以波長本身根本好客觀

至於認知基本上關視覺系統事，但成班友係到鳩up意識、唯心論云云

用溝色嘅方法去理解得唔得？

例如當有個人睇到嘅彩虹係咁嘅色
紅
橙
黃
綠
青
藍
紫

而我地平時都會話
黃+藍=綠

但佢地心目中
黃+藍=/=綠

而係
黃+藍=青

咁既然所有人都接受黃+藍=綠呢個說法，即係所有人睇嘅顏色都一樣？

利申9up

都係睇返呢條片啦

大眾接受得呢個說法，緊係實際上差唔多

如果唔係班幾百年黎班寫實畫家一混色就食撚哂屎啦

custom套錯色電影比你睇好冇

自己Google 彩色底片原理啦

視錐細胞得RGB三隻色

我都有諗過呢個問題
我FF出黎嘅答案有兩個:
1.呢個世界係虛幻既,你身邊嘅所有人,事,物,什至物理定律都係由你個腦空想出黎嘅
2.呢個世界係虛幻既,有第三者控制住人嘅腦,將你身邊嘅所有人,事,物,什至物理定律加入你個腦入面,姐係你個腦好似電腦咁

利申:9up,一齊討論下

除非可以用人地隻眼睇野
唔係應該無得proof

所以大家雖然鍾意唔同嘅色, 但其實可能大家本質上鍾意同一隻色, 只不過命名不同.

另外, 嚟到第10頁, 都仲有IQ過200嘅連登仔理解唔到樓主個問題

同意係哲學問題
講既係個人意識所以好難proof

同埋唔知係唔係找自己有問題
我左眼睇到既色同右眼睇到既都有少許分別
所以唔同人睇其實解讀到既係完全唔到既感覺我覺得係絕對唔奇

係呀，好搞野

成班中二病